**吳昌碩**（），[中國清末民初的](../Page/中國.md "wikilink")[篆刻家](../Page/篆刻.md "wikilink")，亦工[書法](../Page/書法.md "wikilink")、[繪畫](../Page/水墨畫.md "wikilink")。[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[湖州](../Page/湖州.md "wikilink")[安吉縣鄣吳村人](../Page/安吉縣.md "wikilink")。父親吳辛甲是清朝的[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")。母親姓萬。他的本名是｢**吳俊**｣或｢**吳俊卿**｣、昌碩是他的字號，他也使用過字號｢昌石｣、另有別號為｢缶盧｣、｢苦鐵｣、｢大龍｣等，晚年在70歲之後，稱自己為｢吳字｣。

## 生平

1860年清朝發生[太平天國之亂](../Page/太平天國.md "wikilink")，當時吳昌碩17歲，在戰亂中家破人亡，僅有他與父親逃到了山中的石蒼塢，這也是後來他稱自己｢昌碩｣的由來，後來戰亂平息後，父子兩人定居於吳城蕪園。

在21歲時，也就是1865年（清[同治四年](../Page/同治.md "wikilink")）吳昌碩考取了[秀才](../Page/秀才.md "wikilink")，之後開始以篆刻為生。

1872年，他前往江浙一帶，一邊遊歷一邊替人刻印謀生，31岁后，移居苏州，阅历大量金石碑文、玺印、字画。後來于1904年在[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")[孤山創辦了](../Page/孤山.md "wikilink")｢[西泠印社](../Page/西泠印社.md "wikilink")｣，稱自己｢五湖印丐｣，他曾說自己30歲時學寫詩，50歲才學畫。

吳昌碩在32歲時，曾在[江蘇省擔任](../Page/江蘇省.md "wikilink")[安東縣的](../Page/安東縣.md "wikilink")[知縣](../Page/知縣.md "wikilink")，不過只做了一個月。

后定居上海，广收博取诗书画印并进，晚年风格突出。1915年起任[海上题襟馆金石书画会会长](../Page/海上题襟馆金石书画会.md "wikilink")。

## 艺术特色

吳昌碩作品特色是[篆文的書法](../Page/篆书.md "wikilink")。他的篆刻从浙派入手，后专攻汉印。他將篆刻時的刀法融入了書法當中。在繪畫上面，他也慣用｢寫｣的風格來繪畫。

在清末民初的中國畫壇上，吳昌碩形成了｢吳昌碩流派｣。他晚年定居於[上海](../Page/上海.md "wikilink")，被後世歸於｢[海上畫派](../Page/海上畫派.md "wikilink")｣，2005年他的作品《花卉十二條屏》，售價為美金200萬元，是近代最高價的海上畫派作品。

吴昌硕在[日本也享有较高的艺术声誉](../Page/日本.md "wikilink")。日本篆刻家河井荃庐曾向吴昌硕请教，日本书画界专门铸造吴昌硕半身铜像，赠西泠印社陈列。在吴昌硕诞辰160年之际，[东京](../Page/东京.md "wikilink")[银座美术馆举办吴昌硕书画展](../Page/银座.md "wikilink")，展出了收藏于日本的吴昌硕书画作品。

据说，[李铁夫曾致友人信中曾认为当代国内真正的画家只有](../Page/李鐵夫.md "wikilink")「[齐白石](../Page/齐白石.md "wikilink")、吴昌硕二人而已」，可見其對吳昌碩十分推崇。

著有《缶庐诗存》、《缶庐印存》、《吴昌硕画集》等。

<File:Wuchangshuodl.gif>|

<center>

*对联*

</center>

<File:Wuchangshuoyin.jpg>|

<center>

*篆刻*

</center>

<File:Momeitu.jpg>|

<center>

*墨梅图*

</center>

<File:Wcsjht.jpg>|

<center>

*菊竹图*

</center>

<File:Meihuatu.jpg>|

<center>

*梅花图*

</center>

<File:Wuchangshuo-suihanjiao.jpg>|

<center>

*岁寒交图*

</center>

<File:Peonies> and Daffodils by Wu Changshuo.jpg|

<center>

*牡丹水仙图*

</center>

## 外部連結

  - [吳昌碩故居](http://www.ajnews.cn/gb/node2/node4/node155/node197/userobject7ai7848.html)
  - [吴昌硕诞生160周年书画展（日本藏）](https://web.archive.org/web/20041204160841/http://www.zgsf.com.cn/cgi-bin/view.cgi?forum=89&topic=10)
  - [2011年列名世界拍賣收入記錄前30名的中國畫家名單已公佈 - 第18名為吳昌碩 Wu Changshuo
    吴昌硕](https://web.archive.org/web/20120525205204/http://tw.knowledge.yahoo.com/question/article?qid=1712040606153)

[category:清朝画家](../Page/category:清朝画家.md "wikilink")
[category:清朝篆刻家](../Page/category:清朝篆刻家.md "wikilink")
[category:清朝书法家](../Page/category:清朝书法家.md "wikilink")
[C](../Page/category:吴姓.md "wikilink")

[Category:中華民國書法家](../Category/中華民國書法家.md "wikilink")
[Category:湖州人](../Category/湖州人.md "wikilink")
[Category:海上画派](../Category/海上画派.md "wikilink")